本土手遊商嘆生意難做：港人課金「媚外」 進軍內地審查碰壁

明報專訊】從事手機遊戲業務的智傲控股（下稱「智傲」）2015年的調查發現，當年香港有逾29萬名「課金」（付費）手遊玩家，佔玩家總數12%；而在港營運或發行手機遊戲的收益，由2010年的1500萬元升至2014年的4.4億，增長率為133.6%，預料至2019年飈升至9.5億。手遊在香港看似有利可圖，然而智傲主席施仁毅卻慨嘆生意難做︰「香港人虛偽、崇洋媚外，不會付錢支持本地遊戲。」

2012年 「一個遊戲賺過千萬」

2012年，仍是iPhone 4的年代，智傲以知名港產漫畫《火鳳燎原》為藍本開發手機遊戲，以卡牌組隊形式戰鬥。用耳熟能詳的「三國」劇本，吸引眾多香港和台灣玩家「課金」，希望抽到心儀的角色卡牌︰燎原火、「八奇」……智傲當年以200萬元開發遊戲，見「課金」玩家愈來愈多，「賺到1000萬，便再用200萬、300萬去寫新劇本」，智傲主席施仁毅回想︰「那時候我們佔香港手遊市場約四分之一，一個遊戲賺過千萬，根本不用上市」。

2016年滿街捉精靈 「如清兵入關」

至2013年後，4G、智能手機愈加普及，港人打機更方便，漫畫家「爵爵&貓叔」以漫畫「讚歎」港人可邊行街邊「轉珠」（日本遊戲Puzzle and Dragon），香港iOS用家不嫌麻煩，訂購日本iTunes充值卡也要抽「限定神」；2016年，不消說，滿街「捉精靈」（美國遊戲Pokémon GO），付款抓到了寶，錢就給了美國開發商。「猶如清兵入關一樣」，施仁毅說，「手遊環境變惡劣，因此我們才要上市集資，開發遊戲與全球遊戲競爭」。

在「平」的世界，香港各行業都面對全球競爭，包括手遊。隨着遊戲玩法愈多需要與朋友合作，愈多人玩的遊戲愈吸引新玩家，手遊界出現「貧者愈貧，富者愈富」現象，較有財力的外國開發商，其遊戲愈能吸引玩家。「而且」，施仁毅補充，「香港人虛偽，口中說支持本土，但最不支持本土，玩外國遊戲、付錢予外國開發商」。他舉例說，台灣、大陸玩家會支持本土中文、普通話遊戲，「但香港玩家（即使）明明不懂英文也要聽英文、不懂日文也要玩日文版」。但事實是遊戲本身「可玩性」決定了玩家數目，「香港玩家投訴香港遊戲不好玩，你不付錢予開發商研發當然不好玩；那不好玩的遊戲你又當然不會付錢」。

不想塘水滾塘魚，便要跳出香港。中港於2012年簽訂CEPA《補充協議六》，其中一條允許香港研發的網絡遊戲產品進入內地，但要先接受內容審查。「完全失敗，」施仁毅說，「內地遊戲不多久便批了，我們和西方國家的產品排『境外』的隊，一至兩年也不獲批。」在逆境中，智傲現時唯有以較低成本，研發針對較小眾、但死硬派粉絲會玩的遊戲，如以港漫《龍虎門》為劇本的遊戲，「廣東話文化有多少受眾？市場小，但5個人玩，當中有一人付錢，就可以維持下去」。

「互聯網大會 哪有人提電競」

至於「電競」熱潮，施仁毅毫不看好︰「在上次杭州開的互聯網大會，馬雲等都說大數據、人工智能，哪有人提電競？」施仁毅說，港人缺乏國際視野，手遊、創科發展總慢人一步，「香港人總是在事過境遷以後才跟風，不理世事，像在山谷裏做作品賣予文明世界，怎會成功？」

笑佢on9怕佢嬲，大陸game都反攻日本。佢唔吸引就唔吸引

唔係打住本土旗號就要支持
Game One有無反省過佢出咗幾多閪game

支那垃圾就唔好提

收皮啦共匪

以前果堆
online game垃圾網路營運商之一

現兜兜送埋錢比你研發 支持本土好無 on99

你整左d屎出黎
然後打住本土旗號
大家係咪要跟住食？

你做得好玩啲人自然課金喇 係到話香港人唔支持本土 笑撚死人咩
做舊屎出黎都要香港人支持
好似最近隻青蛙game 咁 隻game係日本人出 啲大陸仔個個去日本app store 下載喇

香港啲手機game，同一模式，換過啲圖就當新

生意唔好就鬧埋個客都係第一次見

game one app game 出名垃圾

祝佢公司遲早倒閉
好玩嘅
你理得佢本土定外國
唔好玩嘅
邊度黎嘅都唔會玩

做乜啲人個個回覆都負評

出咩武俠game撚有人玩咩

屌你老母gameone敢沖出黎話翻消費者轉頭
臉皮成尺厚

game好現實
你好玩既, 你個國家幾乞人憎都會有人玩
你唔好玩既, 你請達叔做代言, 搵十萬個打手叫好玩都唔會有人長玩
最多有人download下, 清下新手任咁

自己垃圾就檢討下

出埋啲vip12345
自動刷關
儲石抽碎片
真係好快厭

隻手機版食雞長期日本appstore頭幾名

玩game都要睇下係邊間代理同開發
gameone依d 我讀中學果時個朵已經臭晒
好多game都係短炒,然後擺爛
唔少好game都衰喺你手上

你d閪公司就算代理日本遊戲都調低機率

爛橙殺左幾多好game

有幾多遊戲商真係為搞好遊戲
被淘汰無錢賺就屌玩家

香港軟文化仲係停留左係十幾廿年前
而家跑起果D都係創新野黎,
唔係仲係打住火鳯或者龍虎門呢D舊漫既旗號囉

自己做得差怪返人轉頭

抵香港手機遊戲被淘汰，做得又垃圾、態度又垃圾 每個月課一兩千去日本game覺得好理所當然，因為人地做得好

簡單講句
你隻遊戲好玩既唔賣廣告都大把人爭住玩個個幫你免費宣傳搵人玩
唔好玩既揼幾多錢賣廣告都冇人玩
由其係果d扭蛋機率低到仆街
大佬
你俾人易抽中少少洗死咩

港產game一login已經feel到有陣就汁既味 點課得落手

笑死人 賺唔到就汁左佢啦

我鍾意課金比日本game,吹咩！

你唔識做生意姐
又唔見神抄話生意難做

0 意慾download所謂本土既game

你唔講你隻火鳳垃圾到乜咁

同電影一樣，大陸明食你隻車

港獨狗全部都好虛偽

Gameone最高鋒咪又係勁舞團

佢有無玩過自己開發既game

記得Game one因為LFO成日比人屌
黑橘雖然都係垃圾，但起碼啲online games好玩啲

gameone就算鳩數啦
仲衰撚過雲起同黑橙

佢夠膽死話香港人唔識英文架喎

Gameone係咪sd高達

有時真係唔明垃圾香港人諗乜鳩
神抄之塔 有腦既人都知抄返來 垃圾香港人成堆衝去玩

屌你gameone
同爛橙無分別
0營運可言
online game唔捉外掛
我好記得隻online game果陣夠膽死可以我用電話鎖都俾人爆到帳
好彩我果陣玩緊即刻入返所以損失不大
但之後聽人講可以成個帳比人清左報埋警gameone都冇行動
之後去外面玩online game
發覺d support簡直係兩個世界

抄又點 好玩咪得
打機都要諗原唔原創先啊？

而且基本上廢就廢
online game基本上係唔受牆封鎖咁滯
你睇下有d好玩既日本game 就算封晒外國但d 台灣內地人要玩vpn都要駁入去

食屎啦
依D公司唔破產唔會領悟到自己出D GAME幾咁垃圾

手機game吸人課金基本上得兩個要素
1.好玩
2.個IP fan base大

香港game做唔到呢兩樣野，點吸引人

創意依家野 垃圾係唔會明
所以我知你唔明

收嗲啦波台狗
創意 你同我講創意？
玩家都係只會在意隻game好唔好玩
創你老母意咩

我記得之前有個打工功夫傳之類的遊戲都好受歡迎下

好多巴打明明免費可以玩晒都課咗金支持

證明本土絕對會得到support，可能佢d game真係太垃圾

創意依家野 垃圾係唔會明
所以我知你唔明

你真係唔明

LFO唔係GAMEONE, 係U1 Technology開發+代理

人地就係知你班港豬媚外 所以MARKET係台灣

你問下你自己做D乜撚野垃圾出黎先

你地啲客服咁撚廢就咪出黎話唔課你金啦

Gameone

自己做唔掂就係度鬧班客
又唔諗下自己有幾度縮

又借本土過橋呃錢

不如將以前啲線上江湖整做app

自己d驚垃圾話冇人玩

你不付錢予開發商研發當然不好玩

乜撚野邏輯黎

佢果team 人根本連手機game 係乜都唔知
莫講話營運
垃圾就係垃圾

垃圾gameone代理d game都變垃圾

唔好玩點幫都死啦

食屎仔廢就廢la, 嘈嘈嘈

有小小玩遊戲既都想講粗口

遊戲長期不穩定、彈game、hang機成日都係

你故事上天都好，個遊戲程式又大食又無啦啦出殘體字

仲有最刻人憎既 課金多唔代表機會率會多，反而細左，係咁俾垃圾課金用家，你覺得俾你公司昆得多仲唔走?

LFO 唔係越一咩

Gameone呢間垃圾
一代理新game就瘋狂賣廣告
之後賺到咁上下就唔理 成堆外掛 bug

冇玩一年 諗住入game睇下
先知已經執左
課過既兩隻game都係咁

食撚屎啦垃圾
日本game我都未課 課你呢啲垃圾game on9咁都可以上報

屌你老母垃圾公司收嗲啦

做唔掂咪摺埋等收皮

垃圾代理
偷改機率 cs又廢 淨係識出啲垃圾活動掠水

笑撚死，輸打贏要
明知手遊市場係同全世界競爭，輸左就賴香港人唔支持
但同時又笑香港目光短視

同香港樂壇死既原因一樣

抄登夠係抄人啦

當年隻龍神已經垃撚圾

我又買game又買攻略已經好俾面

屌你老母香港app game十隻有九隻都係三國題材

你唔悶我都悶啦

點掃法？

王者榮耀掃歐美日？
咪撚玩啦

無生意係因應d客唔好
咁撚自大做乜撚生意

笑死 咁你整隻game 係日本上架咪可以吸引番香港人玩囉

自己做生意廢就開地圖炮亂屌客係咪香港獨有?

部分同意

自己技不如人就走去屌外資

打機課金更on9

ps: 後悔當初課左唔少錢

經營不善就屌人媚外

玩game根本無分產國，廢自然無人玩

簡單講
外國一隻game 10分； 本土8分，我會因為本土而支持本土game.
但如果外國 10分； 本土5分， 我會叫你努力，改善左再支持。
如果外國10分；本土2分，sorry, 你整臭埋香港個朵，仲好意思叫我支持

騰訊支那隻war song咪係咁
成堆連登仔沖去玩

屌你老味gameone,
又唔諗下當年叮噹大富翁低成本開發咪又係大賣

最緊要係創意，創意呀
點解轉珠紅呀？因為無人玩過囉
點解叮噹大富翁紅呀？因為無人玩過囉
點解清chronicle紅呀？因為無人玩過囉
點解clash of clans同clash royale紅呀？因為無人玩過囉
點解白貓紅呀？因為無人玩過囉
無人玩過意思係市場上無出現過類似既game, 姐係所謂既頭啖湯

依家日本d回合制掛機game都開始式微啦
咪就係無創意，個個玩厭左咪狗也不屌囉
韓國d 動作類手機game咪一樣

你老母到2018年先再出回合制game/韓式動作game, 簡直就好似2018年先研制番一部同iPhone 4一樣既smart phone再以同樣價錢拎去賣咁弱智，有人買都要偷笑

好啦當你出左隻有創意又有人玩既game啦
屌你老母以香港game廠唔封外掛又懶理客戶又唔派石既作風就等住執啦
依家d日文game一開服送10抽，係10抽呀，夠膽死仲有game係1抽都無既，就88啦

睇咗佢app store d game，題材唔係港漫就武俠 有無D新穎D嘅

我都唔想咁講 中國手機遊戲 騰訊有幾隻 係幾好玩 成日見同事玩個隻跑跑卡丁車同高達。
試問香港點做到呢類遊戲
利申 我無玩。

成件事笑左 gameone自己都唔照下塊鏡

又一搵笨柒到唔敢提嘅例子LIST

番大陸開廠
信CEPA

有比機會玩過香港"本土" GAME，不過果D乜撚野VIP 乜撚野碎片、自動戰鬥我真係唔撚buy

自己整d屎出黎仲要反問人地點解唔食屎真係好撚野

Desktop game 咁撚正先收幾百蚊

D垃圾手機game 根本完全唔值

整到崩壞3既水準的話理得你咩國家出既game都照畀錢玩,
整舊垃圾出黎連DL都費事

你唔好咁講啦好多人唔知玩緊大陸野

BWT其實佢呢家D大陸TEAM又真係做得唔錯 對比全個華語區開發者

香港老細諗頭最叻係每一個環節都可以係要穩贏
用一個穩贏既IP
用一個穩贏既遊戲玩法
用一個穩贏既課金模式
而做一隻「覺得」穩贏既遊戲
結果就做左一隻穩陣無創意既遊戲，自然無人想玩

新聞裡面講用龍虎門去吸引一班肯洗錢既die hard fans，再希望5個人有一個人課金。我相信玩法同市面上大部份既手機game 都係差唔多

所以好肯定呢隻game好快要收皮

on9

整咩game啊，創意就留畀外國人啦，香港炒樓炒IPHONE炒演唱會飛咪算數囉，全香港都冇創意架啦

gameone 最叻就係免費 一登入就叫你儲值 唔儲值就做炮灰

Gameone係得當年隻多啦A夢大富翁好玩
BTW
我玩神魔我自豪

根本無創作能力
只係買人地o既創作返嚟搬落坊間現有o既遊戲系統

屌佢老母天龍就係比佢搞死

08年隻電腦版天龍勁多外掛 冇人捉

Lm

死蠢 如果比我就開返一隻類似古惑仔2咁既mmorpg game又唔洗好靚晝面 職業分三種 玩法就爭地盤 幫派 得閒搞下活動 個d古惑仔人物就做寵or npc相信會吸引到一班真係有錢既後生消費群 成日搞乜三國呀 科幻 武俠 乜柒都玩厭啦 唔撚識整game 就咪出啦

尤其呢d game最多大陸仔鐘意 你放個apk上官網 你慌大陸仔唔識down呀？ 貨金都有辦法呀人地

佢隻Gundam online 俾佢搞臭晒

GameOne 呢個垃圾代理...
以前Online Game 代理 server 又做得廢!
又話我地玩家只玩海外Ser, 都唔玩香港Ser!
你個Server 整到咁垃圾 成日Lag 同斷點玩!

以咖手機遊戲又係咁!!

係...
特別係見到VIP 12345!
出VIP 已經唔想玩.
見到VIP 都要分LV!
一定即刻Delete!

屌，我俾完會有動畫睇
而且雖然fgo都係仆街，但我真係唔憂收皮
只要蘑菇一日在生

你呢？
好牌係手
機率西
課金貴
聲優都唔知有冇
遊戲完全無還原度
咁把鐵咩？

香港腦細眼中： 我做隻game已經要錢，仲要我比錢upgrade個Server，屌你老母每人課一千一個月先講啦

人地外國包括大陸都係, 全部都係先投資, 博隻game可以大受歡迎賺錢,
你老味, 香港商就話你地唔撚俾錢, 所以整唔到好game
屌你老母, 知唔知乜撚野叫投資啊, 冇風險包生仔好冇

手機game本來已經夠垃圾，仲要gameone代理

仲有冇後生迷浩南

[quote]
2012年 「一個遊戲賺過千萬」

2012年，仍是iPhone 4的年代，智傲以知名港產漫畫《火鳳燎原》為藍本開發手機遊戲，以卡牌組隊形式戰鬥。用耳熟能詳的「三國」劇本，吸引眾多香港和台灣玩家「課金」，希望抽到心儀的角色卡牌︰燎原火、「八奇」……智傲當年以200萬元開發遊戲，見「課金」玩家愈來愈多，「賺到1000萬，便再用200萬、300萬去寫新劇本」，智傲主席施仁毅回想︰「那時候我們佔香港手遊市場約四分之一，一個遊戲賺過千萬，根本不用上市」。

2016年滿街捉精靈 「如清兵入關」

至2013年後，4G、智能手機愈加普及，港人打機更方便，漫畫家「爵爵&貓叔」以漫畫「讚歎」港人可邊行街邊「轉珠」（日本遊戲Puzzle and Dragon），香港iOS用家不嫌麻煩，訂購日本iTunes充值卡也要抽「限定神」；2016年，不消說，滿街「捉精靈」（美國遊戲Pokémon GO），付款抓到了寶，錢就給了美國開發商。「猶如清兵入關一樣」，施仁毅說，「手遊環境變惡劣，因此我們才要上市集資，開發遊戲與全球遊戲競爭」。

「香港玩家投訴香港遊戲不好玩，你不付錢予開發商研發當然不好玩；那不好玩的遊戲你又當然不會付錢」。

[quote]
佢自己靠隻火鳯燎原個ip 賺左咁多唔係放係創新玩法度，反而想改尻人地個好劇本。pad,Pokemon go邊個唔係靠玩法贏？根本佢自己開發方向錯誤，仲要瀬落香港人崇外度 如果你隻game既玩法創新會一樣會冇人玩？自己on9就怪人，收皮啦

出返隻叮噹大富翁online版大把人課金啦

屌你隻9YIN手遊抽野機率西到 當年中哂伏 屌你老母